<resources>
    <string name="app_name">Di Tích Hà Nội</string>

    <string name="button_directions">Chỉ Dẫn Đường Đi</string>
    <string name="button_youtube">Xem Video Youtube</string>
    <string name="button_back">Quay Về</string>
    <string name="language_switch">English</string>

    <string name="van_mieu_title">Văn Miếu - Quốc Tử Giám</string>
    <string name="van_mieu_summary">Văn Miếu được xây dựng vào năm 1070 dưới triều vua Lý Thánh Tông, ban đầu là nơi thờ các bậc Tiên thánh, Tiên sư của đạo Nho, đồng thời là nơi học tập của các hoàng tử. Đến năm 1076, vua Lý Nhân Tông đã cho lập thêm Quốc Tử Giám ở kế bên, ban đầu chỉ dành riêng cho con em hoàng tộc và các gia đình quan lại. Vào năm 1253, vua Trần Thái Tông đổi Quốc Tử Giám thành Quốc học viện, mở rộng cửa đón nhận cả con em thường dân có sức học xuất sắc. Quần thể kiến trúc này không chỉ là một ngôi trường mà còn là biểu tượng cho nền văn hiến và truyền thống hiếu học của dân tộc. Điểm nhấn đặc biệt nhất của di tích là 82 tấm bia đá đặt trên lưng rùa, vinh danh tên tuổi của 1307 vị tiến sĩ đã đỗ trong 82 khoa thi từ năm 1442 đến 1779. Những tấm bia này là di sản tư liệu quý giá, thể hiện triết lý về giáo dục và đào tạo nhân tài của các triều đại phong kiến Việt Nam. Trải qua bao thăng trầm của lịch sử, Văn Miếu - Quốc Tử Giám vẫn giữ được nét cổ kính và là điểm đến không thể bỏ qua, tượng trưng cho trí tuệ và văn hóa Việt Nam.</string>

    <string name="ho_guom_title">Hồ Hoàn Kiếm và Đền Ngọc Sơn</string>
    <string name="ho_guom_summary">Hồ Hoàn Kiếm, hay còn gọi là Hồ Gươm, là trái tim lịch sử và tâm linh của Hà Nội. Tên gọi của hồ gắn liền với truyền thuyết hào hùng về vua Lê Lợi (thế kỷ 15). Tương truyền, trong thời gian kháng chiến chống quân Minh, nhà vua đã được thần Kim Quy cho mượn thanh gươm báu để dẹp giặc. Sau khi đất nước thái bình, trong một lần dạo thuyền trên hồ Tả Vọng, Rùa Vàng đã nổi lên đòi lại gươm và nhà vua đã trả lại gươm cho thần. Từ đó, hồ được đổi tên thành Hồ Hoàn Kiếm. Nằm trên Đảo Ngọc ở phía bắc hồ là Đền Ngọc Sơn, một công trình kiến trúc hài hòa với thiên nhiên. Ban đầu, đền được xây dựng để thờ Phật, nhưng sau đó được tu sửa và dành để thờ vị anh hùng dân tộc Trần Hưng Đạo và Văn Xương Đế Quân, vị thần trông coi văn chương, khoa cử. Lối vào đền là cầu Thê Húc (Cầu Ánh Sáng Mặt Trời Buổi Sớm) sơn màu đỏ son, Tháp Bút và Đài Nghiên, tất cả tạo nên một quần thể kiến trúc cổ kính, giàu ý nghĩa văn hóa, biểu tượng cho tinh thần thượng võ và truyền thống hiếu học của người Hà Nội.</string>

    <string name="hoang_thanh_title">Hoàng thành Thăng Long</string>
    <string name="hoang_thanh_summary">Hoàng thành Thăng Long là một di sản văn hóa thế giới được UNESCO công nhận, là một cuốn biên niên sử bằng kiến trúc và di vật trải dài qua 13 thế kỷ. Đây là kinh đô của Việt Nam dưới các triều đại Lý, Trần, Lê sơ và Mạc. Trung tâm của Hoàng thành là khu vực thành cổ Hà Nội ngày nay, nơi các nhà khảo cổ đã phát hiện ra những lớp di tích kiến trúc và di vật chồng xếp lên nhau. Công cuộc khai quật vào năm 2002-2004 tại số 18 Hoàng Diệu đã làm phát lộ một quần thể di tích vô giá, minh chứng cho sự tồn tại và phát triển liên tục của kinh thành Thăng Long. Các di tích nổi bật còn lại trên mặt đất bao gồm cổng Đoan Môn (cổng chính dẫn vào Cấm thành), nền điện Kính Thiên với đôi rồng đá uy nghiêm, Hậu Lâu và Cột cờ Hà Nội. Hoàng thành không chỉ là trung tâm quyền lực chính trị mà còn là trung tâm văn hóa, kinh tế của đất nước trong suốt một thời gian dài, phản ánh trình độ quy hoạch đô thị và nghệ thuật kiến trúc độc đáo của người Việt xưa.</string>

    <string name="lang_bac_title">Lăng Chủ tịch Hồ Chí Minh</string>
    <string name="lang_bac_summary">Sau khi Chủ tịch Hồ Chí Minh qua đời vào năm 1969, thể theo nguyện vọng của toàn Đảng, toàn dân, Bộ Chính trị đã quyết định giữ gìn lâu dài thi hài của Bác và xây dựng Lăng tại Quảng trường Ba Đình lịch sử. Đây chính là nơi Bác đã đọc bản Tuyên ngôn Độc lập, khai sinh ra nước Việt Nam Dân chủ Cộng hòa vào ngày 2/9/1945. Công trình được khởi công vào ngày 2/9/1973 với sự giúp đỡ của các chuyên gia Liên Xô về kỹ thuật bảo quản thi hài, nhưng thiết kế kiến trúc hoàn toàn do người Việt Nam đảm nhiệm. Kiến trúc Lăng là sự kết hợp giữa yếu tố hiện đại và truyền thống, phảng phất hình ảnh một bông sen cách điệu. Vật liệu xây dựng được quy tụ từ khắp mọi miền đất nước, thể hiện sự đoàn kết và tấm lòng của nhân dân cả nước đối với Bác. Lăng là một công trình có ý nghĩa chính trị và văn hóa to lớn, là nơi để người dân Việt Nam và bạn bè quốc tế đến viếng, bày tỏ lòng thành kính đối với vị lãnh tụ vĩ đại của dân tộc.</string>

    <string name="nha_tu_hoa_lo_title">Nhà tù Hỏa Lò</string>
    <string name="nha_tu_hoa_lo_summary">Nhà tù Hỏa Lò do thực dân Pháp xây dựng vào năm 1896 tại trung tâm Hà Nội, với mục đích giam cầm và tra tấn các nhà cách mạng, chiến sĩ yêu nước Việt Nam. Với hệ thống tường đá cao, dây thép gai chằng chịt và những xà lim, máy chém man rợ, nơi đây được ví như "địa ngục trần gian", là minh chứng cho tội ác của chế độ thực dân và tinh thần bất khuất, kiên trung của những người con yêu nước. Rất nhiều nhà lãnh đạo cách mạng của Việt Nam đã từng bị giam cầm tại đây. Trong giai đoạn Chiến tranh Việt Nam, nhà tù này được dùng để giam giữ các phi công Mỹ bị bắn rơi khi ném bom miền Bắc. Chính các phi công Mỹ đã gọi nơi đây bằng cái tên mỉa mai là "Khách sạn Hilton Hà Nội" (Hanoi Hilton). Ngày nay, di tích chỉ còn lại một phần nhỏ nhưng đủ để tái hiện lại hai giai đoạn lịch sử quan trọng, trưng bày nhiều hiện vật, hình ảnh tố cáo tội ác chiến tranh và ca ngợi lòng yêu nước, tinh thần hy sinh của các thế hệ cha anh.</string>

    <string name="chua_mot_cot_title">Chùa Một Cột</string>
    <string name="chua_mot_cot_summary">Chùa Một Cột, còn gọi là Diên Hựu tự (nghĩa là phúc lành dài lâu), có lịch sử hình thành gắn với một giấc mộng của vua Lý Thái Tông (1028-1054). Vua mơ thấy Phật Quan Âm ngồi trên tòa sen đưa tay dắt vua lên. Sau khi tỉnh dậy, nhà vua đã kể lại cho quần thần và được nhà sư Thiền Tuệ khuyên nên dựng một ngôi chùa trên cột đá giữa hồ, làm tòa sen cho Phật ngự như trong giấc mơ. Ngôi chùa được xây dựng vào năm 1049 với kiến trúc vô cùng độc đáo: một điện thờ vuông đặt trên một cột đá duy nhất, vươn lên từ một hồ nước vuông trồng sen. Toàn bộ cấu trúc gợi lên hình ảnh một đóa sen thanh khiết đang vươn mình khỏi mặt nước bùn lầy, một biểu tượng cao quý trong Phật giáo. Năm 1954, trước khi rút khỏi Hà Nội, quân đội Pháp đã đặt mìn phá hủy ngôi chùa. Sau này, chùa đã được phục dựng lại theo kiến trúc ban đầu và trở thành một trong những biểu tượng văn hóa đặc sắc nhất của thủ đô Hà Nội.</string>

    <string name="chua_tran_quoc_title">Chùa Trấn Quốc</string>
    <string name="chua_tran_quoc_summary">Chùa Trấn Quốc được coi là ngôi chùa cổ nhất ở Hà Nội, với lịch sử hình thành từ thế kỷ thứ 6, dưới thời vua Lý Nam Đế (544-548). Ban đầu, chùa có tên là Khai Quốc, được xây dựng ở ven bờ sông Hồng. Đến thế kỷ 17, do bờ sông bị sạt lở, chùa được di dời vào vị trí hiện nay, trên một hòn đảo nhỏ phía đông của Hồ Tây. Tên gọi Trấn Quốc (trấn giữ đất nước) được đặt từ đời vua Lê Hy Tông. Kiến trúc của chùa là sự kết hợp hài hòa giữa sự uy nghiêm, cổ kính và cảnh quan thơ mộng của Hồ Tây. Điểm nhấn của chùa là tòa bảo tháp lục giác 11 tầng cao 15 mét, mỗi tầng có 6 ô cửa hình vòm, bên trong đặt một pho tượng Phật A Di Đà bằng đá quý. Trải qua hàng ngàn năm lịch sử, chùa Trấn Quốc không chỉ là một trung tâm Phật giáo quan trọng mà còn là một thắng cảnh nổi tiếng, thu hút đông đảo du khách và Phật tử đến chiêm bái, thưởng ngoạn.</string>

    <string name="nha_hat_lon_title">Nhà hát Lớn Hà Nội</string>
    <string name="nha_hat_lon_summary">Nhà hát Lớn Hà Nội là một công trình kiến trúc kỳ vĩ, được chính quyền thực dân Pháp khởi công xây dựng vào năm 1901 và hoàn thành sau 10 năm. Công trình được thiết kế theo phong cách kiến trúc tân cổ điển của Pháp, mô phỏng theo hình mẫu Nhà hát Opéra Garnier ở Paris nhưng có quy mô nhỏ hơn và sử dụng vật liệu phù hợp với điều kiện khí hậu địa phương. Đây không chỉ là một trung tâm biểu diễn nghệ thuật hàn lâm dành cho giới thượng lưu Pháp và người Việt giàu có thời bấy giờ, mà còn là chứng nhân của nhiều sự kiện lịch sử trọng đại. Đặc biệt, quảng trường trước Nhà hát là nơi diễn ra cuộc mít tinh lớn ngày 19/8/1945, mở đầu cho cuộc Tổng khởi nghĩa giành chính quyền ở Hà Nội. Ngày nay, Nhà hát Lớn là sân khấu quốc gia, nơi tổ chức các chương trình hòa nhạc, opera, ballet và các sự kiện văn hóa lớn, là một biểu tượng kiến trúc và văn hóa của thủ đô.</string>

    <string name="bao_tang_dth_title">Bảo tàng Dân tộc học Việt Nam</string>
    <string name="bao_tang_dth_summary">Được thành lập vào năm 1995 và khánh thành năm 1997, Bảo tàng Dân tộc học Việt Nam là một trung tâm nghiên cứu và trưng bày văn hóa hàng đầu, tập trung vào 54 dân tộc anh em trên dải đất Việt Nam. Sứ mệnh của bảo tàng là lưu giữ, nghiên cứu và giới thiệu sự đa dạng, phong phú trong di sản văn hóa của các dân tộc. Bảo tàng có ba khu vực trưng bày chính. Tòa nhà Trống Đồng hai tầng là không gian trưng bày thường xuyên, giới thiệu về trang phục, công cụ lao động, nhạc cụ, tín ngưỡng và các phong tục của mỗi dân tộc. Khu trưng bày ngoài trời (Vườn kiến trúc) là điểm hấp dẫn nhất, với các mô hình nhà ở truyền thống của các dân tộc như nhà rông của người Ba Na, nhà sàn dài của người Ê Đê, nhà trình tường của người Hà Nhì... được tái dựng với kích thước thật. Tòa Cánh Diều là không gian dành cho các cuộc trưng bày về văn hóa các nước Đông Nam Á, tạo nên sự kết nối văn hóa trong khu vực.</string>

    <string name="den_quan_thanh_title">Đền Quán Thánh</string>
    <string name="den_quan_thanh_summary">Đền Quán Thánh, tên chữ là Trấn Vũ Quán, là một trong "Thăng Long Tứ Trấn" – bốn ngôi đền thiêng trấn giữ bốn phương của kinh thành Thăng Long xưa, cụ thể là trấn giữ phương Bắc. Đền được xây dựng từ rất sớm, vào thời vua Lý Thái Tổ (1010-1028), để thờ Huyền Thiên Trấn Vũ, một vị thần trong Đạo giáo có vai trò cai quản phương Bắc, giúp dân trừ tà ma, yêu quái. Điểm đặc sắc và quý giá nhất của đền là pho tượng Huyền Thiên Trấn Vũ được đúc bằng đồng đen vào năm 1677. Tượng cao 3.96m, nặng khoảng 4 tấn, là một kiệt tác của nghệ thuật đúc đồng Việt Nam thế kỷ 17. Pho tượng khắc họa hình ảnh vị thần ngồi trong tư thế uy nghiêm, tay trái bắt quyết, tay phải chống gươm có rắn quấn và chống lên lưng rùa, thể hiện sức mạnh và sự trấn áp cái ác. Đền Quán Thánh không chỉ là một di tích lịch sử - tôn giáo quan trọng mà còn là một không gian văn hóa mang đậm dấu ấn của nghệ thuật điêu khắc và kiến trúc cổ.</string>

</resources>